\documentclass[11pt,a4paper,addpoint, answers]{exam}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[]{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{mathtools}
\usepackage[margin=2cm]{geometry} %layout
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs} % for much better looking tables
% Put the bibliography in the ToC
\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind}
% Alter the style of the Table of Contents
\usepackage[titles]{tocloft}
\usepackage[outputdir=.]{minted} % needed for the inclusion of source code
\usepackage[pdfauthor={Axel Viala},
  pdftitle={Examen Master Numi 2016-2017 Session 1},
  pagebackref=true,%
  colorlinks=true,%
  linkcolor=green,%
  %urlcolor=green!70!black,
  pdftex]{hyperref}
\usepackage[ampersand]{easylist}
\renewcommand{\solutiontitle}{}

% Not working, like I want.
% \usepackage{fancyhdr}
%
% \pagestyle{fancy}
% \fancyhf{}
% \fancyhead[LE,RO]{Master NUMI}
% \fancyhead[RE,LO]{Initiation à Python: seance 5}
% \fancyfoot[CE,CO]{\leftmark}
% \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
%
% \renewcommand{\headrulewidth}{2pt}
% \renewcommand{\footrulewidth}{1pt}

\pagestyle{headandfoot}
\setminted[python]{
  linenos=true,
  tabsize=4,
  frame=lines
}

% the following is needed for syntax highlighting
\usepackage{color}

\runningheadrule
\runningheader{Python Numi}{2016-2017 Session 1}{\date{\today}}
\runningfooter{}{\thepage}{}

\begin{document}
%\begin{titlepage}
  \title{Initiation à Python: Examen écrit\\ Master Numi 2016-2017 Session 1 correction\\Durée: 1h30}
\author{Axel Viala}
\date{\today\ de 11:25 à 12:55}
\maketitle

\makebox[\textwidth][l]{Nom et Prénom:\hrulefill}

\begin{abstract}
  \textbf{Documents}: N'est autorisée que votre feuille de note manuscrite format A4. Aucun dispositif électronique n'est autorisé.
  \newline
  Répondez directement sur le sujet dans les boîtes cadriées appropriées
  \newline
  Barême à titre indicatif et succeptible de changer
  \newline
  La clareté des réponses et la présentation seront appréciées. Les exercices peuvent être résolu dans un ordre quelconque.
  \newline
  \newline
  \textbf{Correction}: Les solutions proposées ne sont pas les seules acceptables si les votres donnent le bon résultat alors elles sont valides.
  \textbf{Erratum}:
    \begin{easylist}
      & Absence de la boite de réponse pour la question 9 page 3.
      & Oubli du \og \mintinline{python}{'} \fg dans la phrase par exemple le 02 janvier 2017 donne \mintinline{python}{02/01/2017'} au lieu de \mintinline{python}{'02/01/2017'}
      & Oubli de la virgule dans la définition d'un exemple d'agenda l.4 dans le code python.
    \end{easylist}
\end{abstract}
%\end{titlepage}

% TODO: Add links
\begin{questions}

\section{Culture générale informatique}
\subsection{Web et internet}
\question[1]
Qu'est ce qu'un serveur informatique? (Donnez une réponse simple)

\begin{solutionorbox}[1in]
Un ordinateur connecté en permanence à Internet avec des programmes attendant des connections.
Mon email ou site favori est un programme ou un ensemble de programmes exécuté sur un ordinateur distant, donc un serveur.
\end{solutionorbox}

\question[1]
Peut on dire qu'un client se connecte à un serveur en informatique? (Par exemple dans le cas de votre navigateur web.)

\begin{solutionorbox}[0.5in]
Oui.
\end{solutionorbox}

\question[1]
Une requête HTTP ou HTTPS est constituée d'un header et d'un corps (optionnel). Vrai ou faux?

\begin{solutionorbox}[0.5in]
Vrai
\end{solutionorbox}

\question[1]
Définissez simplement ce qu'est un algorithme. (Donnez une réponse brève)

\begin{solutionorbox}[1in]
Note: Une réponse semblable est valide.
Gérard Berry (1948-), chercheur en science informatique en donne la définition grand public suivante:\newline
\og Un algorithme, c’est tout simplement une façon de décrire dans ses moindres détails comment procéder pour faire quelque chose.\fg
\end{solutionorbox}

\question[1]
Dans le pire des cas, pour une liste, combien d'élèments faut-il parcourir pour obtenir le résultat que l'on souhaite?
Par exemple, dans le cas d'une liste de courses, combien d'achats faut-il lire au \textbf{pire} pour trouver son résultat?
On suppose la liste de taille $n$.

\begin{solutionorbox}[0.5in]
Il faut parcourir au pire n élèments, par exemple si notre élèment est le dernier de la liste, il est nécessaire de lire toute la liste.
\end{solutionorbox}

\question[2]
Un certaine souplesse dans la réponse est possible restez simple et répondez par une explication pas par du code.
\newline
On suppose que vous devez étudier un sujet d'un forum de discussion: Les données à récupérer sont en HTML et il n'existe pas d'API pour ce site.
Proposez les grandes lignes d'une méthodologie pour constituer un jeu de données propres concernants les utilisateurs d'un sujet du forum.
On considère (heureusement) que les messages ont tous la même structure en HTML et qu'il n'y à qu'une page à traiter.

\begin{solutionorbox}[2in]
Pour récupérer les données, il faudra analyser la structure de la page en HTML afin de trouver comment extraire les informations pertinentes, puis
à l'aide de cette analyse faite avec un navigateur web par exemple, il faudra procéder à la selection des informations dans l'HTML téléchargé, et enfin organiser les informations extraites dans le format désiré pour la poursuite de l'analyse selon le logiciel utilisé.
\end{solutionorbox}

\question[1]
Donnez un exemple de situation où la programmation peut vous être utile. (Répondez simplement)

\begin{solutionorbox}[1in]
L'horizon des réponses est assez large.
Automatiser une tache répétitive sur mon ordinateur en général. Ou bien traiter un jeu de données bien trop grand pour être fait fiablement à la main.
Faire un site web
\end{solutionorbox}

\section{Fonctions}
\subsection{Factorielle}
\question[2]

On souhaite écrire en Python la fonction mathématique factorielle définie par: $fac(x) = fac(1) \times fac(2) \times ... \times fac(N)$ et $fac(0) = 1$ par convention.
Il convient donc de faire le produit des termes de $1$ à $x$ inclu et de retourner ce produit.
Cette fonction devra retourner la valeur du calcul de factorielle(x).
On supposera $x >= 0$ pour ne pas traiter le cas ou x est négatif.

\begin{figure}[!ht]
  \begin{minted}[]{python}
>>> factorielle(0)
1
>>> factorielle(1)
1
>>> factorielle(2)
2
>>> factorielle(3)
6
>>> factorielle(5)
120
  \end{minted}
\end{figure}

\begin{solutionorbox}[2in]
\begin{minted}[]{python}
# Une solution avec une boucle while ou un compteur
# qui descend de i à x inclu est aussi valide.
def factorielle(x):
    resultat = 1
    for i in range(1, x + 1):
        resultat = resultat * i
    return resultat
\end{minted}
\end{solutionorbox}

\subsection{Fonction mystère}
On vous propose une fonction mystérieuse. Décrivez son fonctionnement.
\begin{minted}[]{python}
# indice: data est une liste.
def mystere(data):
    n = len(data)
    swapped_elements = True
    while swapped_elements == True:
        swapped_elements = False
        for j in range(0, n-1):
            if data[j] > data[j+1]:
                swapped_elements = True
                tmp = data[j]
                data[j] = data[j + 1]
                data[j + 1] = tmp
            print(data)
    return data
\end{minted}

\question[1]
Que fait la fonction mystère?

\begin{solutionorbox}[2in]
Elle trie par ordre croissant la liste data donnée en paramètre.\\
(Facultatif) Elle trie en place data et ne procède pas à une copie.
\end{solutionorbox}

\question[1]
Quel est le résultat de la fonction mystère pour les exécutions suivantes:
\mintinline{python}{mystere([1])}, \mintinline{python}{mystere([9, 2, 5])} et \mintinline{python}{mystere([10, 2, 9, 5, 3])}.

\begin{solutionorbox}[2in]
  mystere([1]) donne [1]\\
  mystere([9, 2, 5]) donne [2, 5, 9]\\
  mystere([10, 2, 9, 5, 3]) donne [2, 3, 5, 9, 10]\\
\end{solutionorbox}

\question[1]
Donnez à chaque fin de tour de boucle l'état de la variable data pour l'entrée [9, 2, 5].
\begin{solutionorbox}[2in]
On s'intèresse à la valeur de la variable data à chaque tour de boucle:\\
initialement: [9, 2, 5]\\
1: [2, 9, 5]\\
2: [2, 5, 9]\\
(L'algorithme vérifie que tout est trié)\\
3: [2, 5, 9]\\
4: [2, 5, 9]\\
5:  [2, 5, 9]\\
fin
\end{solutionorbox}

\question[1](Optionnel)
Est-ce un algorithme efficace? Connaissez vous ou pensez vous qu'il existe plus efficace comme algorithme procédant à ce calcul?

\begin{solutionorbox}[1in]
Oui car cette algorithme de tri fait des calculs inutiles.
(facultatif)de plus il existe par exemple le tri par insertion ou le tri fusion qui produisent le même résultat en moins d'opérations.
\end{solutionorbox}

\section{Listes et Tuples: Agenda}
On souhaite gérer des rendez-vous dans un agenda personnel sous la forme d'une
Liste de rendez-vous.
Un rendez-vous est représenté par un triplet(\mintinline{python}{tuple}) contenant dans cet ordre:
\begin{easylist}
  & Une date sous forme de chaine de caractères sous la forme \mintinline{python}{'jj/mm/aaaa'} par exemple le 02 janvier 2017 donne \mintinline{python}{'02/01/2017'}.
  & Une heure représentée par un entier. Pour simplifier, les rendez-vous ne sont qu'à heure fixe de 00h à 23h en format 24h par exemple pour 12h on a 12.
  & Le nom de la personne avec qui on a rendez-vous sous forme de chaine de caractères.
\end{easylist}

\begin{figure}[!ht]
  \begin{minted}[]{python}
  exemple = [
    ('01/01/2017', 0, 'Alice'),
    ('16/01/2017', 12, 'Erwan'),
    ('20/02/2017', 8, 'Andrée'),
    ('22/02/2017', 11, 'Alice')
  ]
  \end{minted}
  \caption{Exemple Liste de rendez-vous valide.}
\end{figure}

\subsection{rdv\_personne: Retourner les rendez-vous avec une personne}

\question[2]

Écrire une fonction \mintinline{python}{rdv_personne} qui renvoit tout les rendez-vous associés à une personne.
La fonction prend en paramètres un agenda et un nom de personne et renvoie une liste de tuple,
correspondant aux rendez-vous avec la personne donnée en paramètre.

\begin{figure}[!ht]
  \begin{minted}[]{python}
  # On suppose que exemple est défini comme l'exemple d'agenda valide.
  >>> rdv_personne(exemple, 'Alice')
  [('01/01/2017', 0, 'Alice'), ('22/02/2017', 11, 'Alice')]
  >>> rdv_personne(exemple, 'Erwan')
  [('16/01/2017', 12, 'Erwan')]
  \end{minted}
  \caption{Exemple de retour possible pour rdv\_personne.}
\end{figure}

Indice: Il est possible de decomposer un tuple en variables distinctes de la sorte.
\begin{figure}[!ht]
  \begin{minted}[]{python}
  >>> a = ('01/01/2001', 0, 'EXEMPLE')
  >>> # date, heure et personne contiennent alors les élèments du rdv ainsi décomposé.
  >>> (date, heure, personne) = a
  >>> # Il est aussi possible d'accéder aux éléments de la sorte
  >>> a[0] # Et ainsi de suite...
  '01/01/2001'
  \end{minted}
  \caption{Vous pourrez en avoir besoin d'une des deux méthodes pour travailler avec les tuples contenus dans l'agenda.}
\end{figure}

\begin{solutionorbox}[2in]
\begin{minted}[]{python}
def rdv_personne(agenda, personne):
    resultat = []
    for rdv in agenda:
        # On décompose le rdv courant
        (date, heure, pers) = rdv
        if pers == personne:
            resultat.append(rdv)
    return resultat

# Donnée à titre facultatif
# Il était possible de faire avec une compréhension aussi mais nous ne l'avons pas encore vu.
def rdv_personne_comprehension(agenda, personne):
    return [ (date, heure, pers) for (date, heure, pers) in agenda if pers == personne ]
\end{minted}
\end{solutionorbox}

\subsection{nb\_rdv\_total: calculer le nombre de rendez-vous de l'agenda}
\question[1]
Écrire une fonction qui retourne le nombre de rendez-vous dans un agenda donné en paramètre.

\begin{solutionorbox}[2in]
\begin{minted}[]{python}
def nb_rdv_total(agenda)
    nb = 0
    for rdv in agenda:
        nb += 1
    return nb

#Ou aussi
def nb_rdv_total(agenda):
    return len(agenda)
\end{minted}
\end{solutionorbox}

\subsection{nb\_rdv: calculer le nombre de rendez-vous de l'agenda pour une date donnée}
\question[1]
Écrire une fonction qui retourne le nombre de rendez-vous dans un agenda donné en paramètre associé à une date elle aussi donnée en paramêtre.

\begin{solutionorbox}[2in]
\begin{minted}[]{python}
def nb_rdv(agenda, date):
    nb = 0
    for (d, h, p) in agenda:
        if d == date:
            nb += 1
    return nb
\end{minted}
\end{solutionorbox}

\end{questions}
\end{document}
